<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Enfermedad Renal Crónica</title>
		<summary>Dr. Cruz Rincón Clase para Semiología y Patología Médica Hospital Universitario</summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/Viewer.swf?slide={position}"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title></title>
		<content>CONSULTE LAS NOTAS DE LA PRESENTACION   PULSA PARA CONTINUAR  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title></title>
		<content>   INSUFICIENCIA RENAL CRÓNICA Enfermedad &amp;gt;  Dr. J. Cruz Rincón M. Hospital Universitario  de Mcbo </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;El propósito de esta clase consite&lt;/span&gt;&lt;span &gt; en hacer referencia al problema de la Enfermedad Renal Crónica, anteriormente conocida como Insuficiencia Renal Crónica. Este último término, en mi opinión y la de muchos autores médicos debería ser reservado ólamente para el estadío final de la enfermedad renal crónica donde efectivamente se establece un fracaso definitivo de la función renal&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title></title>
		<content>ERC(síndrome) Afectación de la FUNCION renal durante más de TRES MESES con o sin … </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La Enfermedad Renal crónica es un Síndrome con múltiples causas subyacentes. Se requieren de DOS condiciones para diagnosticar.&lt;/span&gt;&lt;span &gt; La primera consiste en disminución o pérdida total del FUNCIONALISMO RENAL durante al menos 3 meses demostrable por una caída en la Tasa de Filtración Glomerular&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title></title>
		<content>ERC(síndrome) Afectación de la FUNCION renal durante más de TRES MESES con o sin … Afectación de la ESTRUCTURA renal, por anormalidades de los estudios de imágenes, del sedimento urinario o de la histología renal </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La segunda es la presencia o no de anormnalidades estructurales en el riñón&lt;/span&gt;&lt;span &gt; que habitualmente están presentes o que preceden la instauración de caída en el funcionalismo renal. Dichas anormalidades pueden ser evidentes por medio de estudios de imágenes (Ecografía, Tomografía, Cintilografía), por anormalidades en el Sedimento urinario (Principalmente Proteinuria) o por hallazgos histológicos del tejido renal.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title></title>
		<content>TFG = Tasa de Filtración Glomerular ERC TFG &amp;lt; 60 mL/min/1.73 mt2 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;El umbral para la detección de ERC consiste&lt;/span&gt;&lt;span &gt; en una Tasa de Filtración glomerular inferior a 60 ml/min/1.73m2 de Superficie Corporal. La razón de normalizar este valor a una SC común es para porder comparar los diferentes rangosde Filtración Glomerular a lo largo de una población heterogénea compuesta por individuos de diferente composición corporal.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title></title>
		<content>TFG = Tasa de Filtración Glomerular ERC TFG &amp;lt; 60 mL/min/1.73 mt2  “normal” &amp;gt; 90 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Lo normal en el Ser humano consiste en una TGE superior a 90&lt;/span&gt;&lt;span &gt; ml/min/1.73 mt2 pero se aceptan niveles incluso mayores de hasta 120 en algunos casos. Habitualmente va de 100 a 110 en hombres y de 90 a 100 en mujeres. La Filtración glomerular puede declinar “Normalmente” con el paso de las décadas de la vida y la presencia de valores inferiores a 90 pero superiores a 60 pudieran ser posibles en adultos mayores. Esto es una consecuencia esperada del envejecimiento. Los individuos de raza negra presentan una filtración glomerular de manera inferior de manera ligera pero significativa a sus contrapartes caucásicos, asiáticos y latinos. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title></title>
		<content> Creatinina </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Cuando nos referimos a la TFG nos referimos casi exclusivamente&lt;/span&gt;&lt;span &gt; a la Creatinina sérica del individuo. Hay razones por las que es el marcador aceptado de función renal. Principalmente porque es producida naturalmente en el organismo, sus niveles séricos son estables, se filtra libremente por vía glomerular y no se reabsorbe por vía renal de manera significativa. Adicionalmente, existe secreción tubular de creatinina que hace que la filtración glomerular sea sobreestimada por 10 a 20%, pero que a los efectos prácticos es aceptable considerando las alternativas cuyo uso resulta engorroso, como la inulina. Recientemente existe cada vez mas interés en el uso de Cistatina C como marcador de función renal.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title></title>
		<content>  vs DETERMINADA ESTIMADA Tasa de Filtracin Glomerular </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La TFG puede ser bien sea determinada de manera directa midiendo la&lt;/span&gt;&lt;span &gt; concentración de creatinina durante un período de tiempo determinado en un volumen de orina producido durante ese lapso y utilizando las concentraciones de creatinemia plasmática para efectúan un producto cociente que obtiene el ACLARAMIENTO RENAL de la Creatinina en plasma y de alli es posible derivar la TFG de manera confiable. Habitualmente requiere de una determinación de 24 horas para hacerlo. El procedimiento es laborioso para el paciente y no siempre resulta propiado. Es por ello que se han desarrollado métodos para ESTIMAR la TFG basados únicamente en la concentración plasmática de creatinina. Estos métodos han sido ampliamente validados y se corresponden con el aclaramiento de creatinina y de otras sustancias. Hoy día sólo se suele practicar Depuración de Creatinina a Mujeres embarazadas, amputados, pacientes desnutridos o con gran masa corporal como los fisicoculturistas, puesto que las estimaciones de la TFG no reflejan adecuadamente estos escenarios. De resto siempre se suele estimar la TGE a partir de la creatinemia sérica&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title></title>
		<content>
		</content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Existen edia docena o mas de ecuaciones para el cálculo de la TFG estimada. Una por cada variedad de paciente, bien sea pediátricos, transplantados, pacientes sanos, enfermos renales, raza negra, etc.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title></title>
		<content>  Cockroft  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La ecuación más común es la de Cockroft, desarrollada haca más de medio siglo y que aún hoy es utilizada de manera prevalente.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Cockroft TFGe =140 – Edad x Peso (Kg) x [0.85 si es Mujer]72 x Creatinina sérica (md/dL) *ml/min </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Requiere de la determinación del Peso del paciente y utiliza otras variables como la edad y el sexo del individuo para factorizar la TFGe junto con la concentración de creatinemia. Sus resultados son expresados en ml/min PARA LA SUPERFICIE CORPORAL&lt;/span&gt;&lt;span &gt; DEL INDIVIDUO ANALIZADO. Estos resultados deben ser corregidos mediante una sencilla regla de tres para llevarlos a un individuo con 1.73 mt2 de superficie corporal o corremos el riesgo de sobrestimas o subestimas la función renal en nuestro paciente.&lt;/span&gt;&lt;span &gt; La gran desventaja es que hay que pesar al paciente, algunos de los cuales no pueden o están en capacidad de hacerlo y que se requiere del peso magro del paciente, mientras que los enfermos renales suelen tener retención de fluidos y edemeas que generan aumento de peso.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title></title>
		<content> Cockroft  Sobreestima la filtración glomerular en pacientes con ERC </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Mi recomendación cosiste en evitar siempre que sea posible la Ecuación de Cockroft. La misma debe prevalecer por&lt;/span&gt;&lt;span &gt; conocimiento general y como una manera sencilla de calcular la función renal usando cálculos matemáticos sencillos, lo cual pudiera ser ventajoso en algunas circunstancias. Pero la Ecuación de Cockroft se desarrolló principalmente usando datos derivados de individuos sanos y no con enfermedad renal crónica. Es por tanto que tienen a sobreestimar la función rnal del paciente una vez que la ERC está instaurada y por tanto es menos confiable.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title></title>
		<content>MDRDModification of Diet in Renal Disease TFGe =186 x [CrS]-1.154 x [Edad]-0.203 x [0.762 si es Mujer]  x [1.212 si es de Raza Negra] *ml/min/1.73mt2 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Hoy día utilizamos la fórmula&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de MDRD derivada del Estudio Modification of Diet in Renal Disease que utilizó una amplia corte de enfermos renales de distintas razas, sexos y diferentes estadíos de enfermedad renal. Utilizando sólo la creatinemia, edad, raza y sexo del paciente es posible determinar la TFG sin pesar al paciente siquiera.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title></title>
		<content>  MDRD  There’s an app for that </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;El gran problema de la cuación de MDRD es que no es posible determinarla con una calculadora sencilla de bolsillo, ya que sus cálculos son extremo complicados usando exponentes logaritmos. Es por ello que se&lt;/span&gt;&lt;span &gt; requiere de calculadores especiales o de aplicaciones para Smartphones que asistan en el proceso de realizar el cálculo. Afortunadamente, las barreras para la implementación de esta ecuación son cada día menores.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title></title>
		<content>          120 90 60 30 15 I II III IV V ERC Estadíos de Insuficiencia  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Una vez determinada o estimada&lt;/span&gt;&lt;span &gt; la función renal podemos utilizarla para estratificar o estadiar la severidad de la afectación renal basada en el valor de la misma. De ello se desprenten V Estadíos de ERC que són de la siguiente manera: (a) Estadío I en indicvduos con función renal normal &amp;gt; 90 ml/min pero con disfunción estructural reñal (Riñones pequeños o poliquísticos, por ejemplo), (b) Estadío II cuando tienen TFG entre 60 y 90 que son individuos de alto riesgo per que habitualmente no padecen de anormalidades aparentes debidas a la enfermedad y a quienes hay que onitorizar de manera mas cuidadosa y efectuar labores de prevención primaria para evitar que desarrollen Enfermedad avanzada, (c) Estadío III donde la TFG cae por debajo de 60 pero es superior de 30 donde empiezan a aparecer anormalidades bioquímicas, hormonales y fisiológicas que pasan desapercibidas para el paciente pero que conllevan a un riesgo muy aumentado de morbilidad, especialmente enfermedades cardiovasculares, (d) Estadio IV donde finalmente el paciente se torna muy sintomático debido a que la homeostasis renal se encuentra muy alterada pero aún es capaz de sostener la vida y finalmente (e) Estadío V donde ya es imposible sostener la vida y la acumulación de productos azoados en sangre da origen a un cuadro de Uremia que es capaz de conducir a la muerte si no se inicia alguna medida de tratamiento de reemplazo renal.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="16" xmlns="">
		<title></title>
		<content>ERC Insuficiencia ≠ TFGe &amp;lt; 15 mL/min/1.73 mt2 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;De manera que sólo debe ser considerado&lt;/span&gt;&lt;span &gt; Insuficiencia o Fracaso Renal la disminución de la TFG por debajo de 15 ml/min o lo que es lo mismo enfermedad renal avanzada o “terminal”. Este último un término peyorativo que en mi opinión debería ser evitado por las connotaciones que tiene para el paciente.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000016.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="17" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Incidencia de 26 casos x 1000000 de hab Prevalencia 495 casos por 1000000 de hab     Estados Unidos Venezuela 76 x millón de hab 380 x millón de hab Incidencia </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;En Venezuela&lt;/span&gt;&lt;span &gt; se registran, según cifras del Ministerio de Salud para 2001 76 casos nuevos de enfermos renales por millón de habitantes lo cual, en mi opinión resulta una subestimación tremenda, pero que en cualquier caso es sumamente monor a la incidencia de, por ejemplo EEUU donde tienen una población de riesgo mucho mayor, en general con mayor obesidad, de edad más avanzada por inversión de la pirámide poblacional y con mayor prevalencia de enfermedades crónicas como la DM y la HTA.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000017.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="18" xmlns="">
		<title></title>
		<content>   PREVALENCIA  Estados Unidos Venezuela 495 x millón de hab 1900 x millón de hab </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;También tenemos una Prevalencia mucho más baja que otros países que yo sospecho es subregistrada por mucho.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000018.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="19" xmlns="">
		<title></title>
		<content> En Venezuela sobreviven15.161Pacientes de Diálisis </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Pero en cualquier caso, para el 2011 existían más de 15&lt;/span&gt;&lt;span &gt; mil individuos en programas de diálisis, más del 90% de ellos en HEMODIALSIS y no todos los enfermos renales en fase avanzada se dializan. Se calcula apenas un 30% de ellos busca atención médica para inicio de terapias de reemplazo renal. La mayoría fallece como consecuencia de otras enfermedades subyacentes. Principalmente Cardiopatía Isquémica e Infecciones.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000019.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="20" xmlns="">
		<title></title>
		<content>   DIABETES 1ra Causa de ERC </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La Diábestes&lt;/span&gt;&lt;span &gt; es por mucho la causa mas importante de ERC en Venezuela y el Mundo. La nefropatía diabética es una condición que se puede prevenir y por tanto, una de las metas de salud global consiste en disminuir la carga que suspine esta enfermedad crónica sobre los sistemas de salud&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000020.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="21" xmlns="">
		<title></title>
		<content>HIPERTENSION Arterial </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;En segundo lugar se coloca la Nefroangioesclerosis de la Hipertensión arterial, otra enfermedad sumamente prevalente en Venezuela y el mundo y, afortunadamente tratable. Pero que aún sigue dando lugar a complicaciones y sigue siendo una de las causas más prevalemntes de ERC&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000021.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="22" xmlns="">
		<title></title>
		<content>HIPERTENSION Arterial ENFERMEDADES Glomerulares </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Las glomerulopatías secundarias y primarias&lt;/span&gt;&lt;span &gt; son la tercera causa más frecuente de ERC. De interés especial resulta la Glomerulonefritis Postestreptocóccica de la infancia y otras formas menos prevalentes de Glomerulonefritis primarias como La Enfermedad de Cambios Mínimos y la Esclerosis Focal y Segmentaria. Otra forma frecuente de GMN secundaria prevalente lo es la Nefritis Lúpica&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000022.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="23" xmlns="">
		<title></title>
		<content> Causas tradicionales Litiasis renal Riñones poliquísticos Nefritis intersticial </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;En&lt;/span&gt;&lt;span &gt; oposición a las causas tradicionales de ERC también hay una serie de causas “Menores” por la Poliquistosis renal autosómica dominante, la nefropatía por reflujo de la infancia, la nefropatía obstructiva por litiasis, prostatismo o neoplasia avanzada de cuello uterino y algunas formas de nefritis intersticial como la producida por el abuso crónico de antinflamatorios no esteroideos y otros medicamentos. La infecciones urinarias a repetición y los procesos recurrentes de insuficiencia renal aguda también son conocidos por ser factores que inducen la génesis de la ERC&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000023.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="24" xmlns="">
		<title></title>
		<content>18% Número de pacientes sin causa conocida </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Sin embargo, cerca de un 18% de&lt;/span&gt;&lt;span &gt; los pacientes legan a Etapa Avanzada o de Insuficiencia Renal Crínoica sin que se determine causa alguna de enfermedad renal.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000024.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="25" xmlns="">
		<title></title>
		<content> La mayoría de los pacientes se encuentran AsintomAticos </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La inmensa mayoría de los pacientes se encuentra asintomáticos, debido a que muy pocos alcanzan los estaíos finales de la enfermedas ( IV-V), la mayoría fallece de otras enfermedades antes de alcanzar la expresión final de la ERC. Principalmente por Cardiopatía Isquémica.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000025.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="26" xmlns="">
		<title></title>
		<content> ¿Yo, Enfermo Renal? …pero si yo orino ¡DEMASIADO! </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;De hecho, la reacción común del enfermo renal, enfrentado al diagnósticos de INSUFICIENCIA RENAL es muchas veces de absoluta incredulidad&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000026.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="27" xmlns="">
		<title></title>
		<content> No se trata del volumen Urinario </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La razón es que la mayoría asocia la función de los riñones al volumen urinario que ellos producen. De hecho es factible que el enfermo Renal Crónico orine demasiado debido a que en los estadíos finales o avanzados, el riñon pierde la capacidad de concentrar la orina y suele&lt;/span&gt;&lt;span &gt; producir orina diluida máxima, lo cual en escencia es patológico. Pero el paciente puede no interpretarlo de esa manera. Caso contrario son los individuos que orinan “poco” pero que mantiene función rneal normal. Mas sin embargo, estos individuos consultan con suma frecuencia a sus médicos por esta “no enfermedad”.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;span &gt;La idea general es que el volumen urinario no es necesariamente igual a la función renal. El día que lo sea dejaremos de determinar la creatinemia y le pediremos a los pacientes que registren su diúresis para estimar la TFG. Cosa que evidentemente no será&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000027.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="28" xmlns="">
		<title></title>
		<content>1000000 De nefronas en el cuerpo humano </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La razón para la ausencia de síntomas se debe principalemnte a que el organismo cuenta con cera de 1000000 de nfronas funcionantes, cada una contribuyendo a la filtración glomerular&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000028.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="29" xmlns="">
		<title></title>
		<content> x 2 riñones </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Ello compuesto con un sistema de redundancia puesto que poseemos dos riñones. Aún si perdiéramos la mitad efectiva de estas nefronas o un riñón es perfectamente sostenible la función renal del paciente. Pero las cosas pueden ponerse rápidamente malas&lt;/span&gt;&lt;span &gt; para cualquier individuo con périda progresiva de nefronas a consecuencia de enfermedad renal&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000029.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="30" xmlns="">
		<title></title>
		<content>      1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100 110 120 1.2 Límite normal Creatinina sérica mg/dL Tasa de filtración glomerular ml/min/1.73 mt2   Pérdida del 50%  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Para cuando la creatinina sérica rebasa su umbral máximo de “normalidad” en 1.2 mg% ya ha habido un descenso marcado de la&lt;/span&gt;&lt;span &gt; TGF y para cuando alcanza 2 mg% de creatinemia ha habido una pérdida del 50% de la TFG o de la función renal si es el caso. De allí en adelante cualquier incremento pequeño en la creatinina refleja una pérdida enorme de nefronas y de función rnal.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000030.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="31" xmlns="">
		<title></title>
		<content>                                  0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 Tasa de filtración glomerular ml/min/1.73 mt2 1 20 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 Edad (años) Progresión lenta Disminución de 2 ml/min/mt2 Progresión rápida Disminución de 10 ml/min/mt2 </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Algunos de estos individuos pasaran a desarrollar formas variables de evolución, algunas m´ñas&lt;/span&gt;&lt;span &gt; rapidas y otras más lentas dependiendo del número de nefronas remanentes en sus riñones y la velocidad de progresión de su o sus enfermedades subyacentes (pe, DM sóla en oposición a DM2 más HTA mas litiasis mas cardiopatía isquémica, en tandem). Algunos individuos son afortunados de nacer con un poco más de las nefronas normales y otra porcentaje de la población es menos afortunada, especialmente los que nacen on bajo peso o que presentaron retardo del crecimiento intrauterino&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000031.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="32" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Inespecificos Los síntomas suelen ser </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Lo importante es&lt;/span&gt;&lt;span &gt; que cuando estos individuos cruzan el umbral y se tornan sintomáticos, la mayoría expresa síntomas vagos. Muchos de ellos ni siquiera consultan al médico&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000032.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="33" xmlns="">
		<title></title>
		<content>  UREMIA Malestar general Debilidad Insomnio Intolerancia al frío Anorexia Náuseas y vómitos Enfermedad sistémica </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La Uremia, es una enfermedad sistémica que afecta al&lt;/span&gt;&lt;span &gt; organismo como un todo y que habitualmente se caracteriza por síntomas que son producto de la acumulación o retención de productos de eliminación renal que son tóxicos para los diferentes aparatos y sistemas.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000033.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="34" xmlns="">
		<title></title>
		<content> 70% Agua Manifestaciones METABOLICAS Edemas e hipervolemia Poliuria y nicturia Hiponatremia dilucional Hiperkalemia Acidosis metabólica Hiperuricemia Hipocalcemia e Hiperfosfatemia </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;El riñón es crucial para el mantenimiento del&lt;/span&gt;&lt;span &gt; equilibrio hidrosalino y con la eventual pérdida de regular la composición de agua del organismo vienen manifestaciones como la Anasarca e hipervolemia. Otras alteraciones metabólicas son mencionadas como se observa en la lámina. &lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000034.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="35" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Manifestaciones Cardiovasculares Hipertensión arterial Hipertrofia ventricular Ateroesclerosis Cardiopatía isquémica Trastornos del ritmo cardíaco Pericarditis urémica  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Los cambios renales hemodinámicos ocasionados por la progresión de la enfermedad renal con frecuencia general hipertensión arterial secundaria que a su vez es un detonante de otras enfermedades y de peoría para la propia enfermedad renal. El úrea comienza a depositarse anormalmente en todos los fluidos orgánicas y en especial, en el pericardio conllevando muchas veces a pericarditis constrictiva&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000035.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="36" xmlns="">
		<title></title>
		<content> Pericarditis urémica </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000036.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="37" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Manifestaciones respiratorias Edema pulmonar cardiogénico y no cardiogénico Infecciones respiratorias Fibrosis pulmonar Calcificaciones pulmonares  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La acumulación de fluidos conlleva  edema pumonar crónico y muchas veces la sobrecarga de fluido puede dar a lugar a formas más agudas que requieren de atención médica urgente. En general los pacientes tienen una predisposicióna&lt;/span&gt;&lt;span &gt; sufris de Infecciones pulmonares repetidas y ello conlleva a fibrosis de los mismo dando pie al Pulmón Urémico&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000037.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="38" xmlns="">
		<title></title>
		<content> Edema pulmonar </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000038.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="39" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Manifestaciones NEUROLOGICAS Encefalopatía urémica Confusión y desorientación Temblores Convulsiones y mioclonías Coma Neuropatía periférica Disautonomía  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La encefalopatía urémica es&lt;/span&gt;&lt;span &gt; una complicación fatal que debe ser tratada printamente mediante la realización de diálsis y se caracteriza por alteración del estado de consciencia y confusión. La presencia de convulsiones es rara, pero ha sido descrita.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000039.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="40" xmlns="">
		<title></title>
		<content> Manifestaciones OSEAS Y ESQUELETICAS Osteodistrofia renal Osteomalacia y Raquitismo Fracturas patológicas Calcificaciones “metastásicas” Calcifilaxis </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La Vitamina&lt;/span&gt;&lt;span &gt; D requiere de ser hidroxilada en el riñón y en consecuencia, la pérdida de nefronas conlleva a un déficit de Vitamina D activa con presencia de hipercalciuria hipocalcemia e hiperfosfatemia asociada pédida de la función tubular renal. Ello activa la secreción de Paratorhormona y da origen a la Osteodistrofia renal con la destrucción progresiva del parénquima óseo y la calcificación anormal de tejidos blandos y arterias como en el caso de la Calcifilaxis donde se produce gangrena de las extremidades&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000040.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="41" xmlns="">
		<title></title>
		<content> Calcifilaxis </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000041.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="42" xmlns="">
		<title></title>
		<content> Manifestaciones GASTROINTESTINALES Anorexia Náuseas y vómitos Malnutrición Fetor urémico Enfermedad acido-péptica Hemorragia digestiva </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La presencia de toxinas urémicas es altamente lesiva para el tracto gastrointestinal conllevando a enfemedad inflamatoria y ulcerativa de todo su trayecto. Ello da lugar a episodios repetidos de Hemorragia&lt;/span&gt;&lt;span &gt; digestiva.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000042.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="43" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Manifestaciones HEMATOLOGICAS Anemia mutifactorial Disfunción plaquetaria Inmunidad celular alterada Propensión a infecciones  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La anemia del paciente renal es multifactorial, pero en general se debe a un déficit de la producción de eritropoyetina,&lt;/span&gt;&lt;span &gt; a un aumento de la pérdidas gastrointestinales de nutriantes, via sangrado digestivo indolente y a una disminución de la reposición nutricional de los mismos debido a inapetencia y malnutrición. Las toxinas urémicas interfieren directamente con la agregación plaquetaria dando lugar a propensión a las hemorraias. La inmunidad celular se encuentra afectada por lo que el paciente se encuentra propenso a todo tipo de infecciones, pero especialmente urinaria sy repiratorias&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000043.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="44" xmlns="">
		<title></title>
		<content> Manifestaciones cUTANEAS Palidez Piel Terrosa Prurito Lesiones de rascado Equimosis y hematomas Escarcha urémica </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La ERC va caracterizada por in incremento de la secreción de hosmona estimulante&lt;/span&gt;&lt;span &gt; de los melanocitos que da lugar a una coloración oscura y terrosa de la piel, la uremia es reposnsable de prurito y lesiones de rascado. Otras complicaciones frecuentes son hematomas espontáneos o provocados en la piel&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000044.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="45" xmlns="">
		<title></title>
		<content> Escarcha urémica </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000045.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="46" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Manifestaciones ENDOCRINAS Disfunción sexual Infertilidad Eutiroideo enfermo Intoleracia a los HC Hiperparatiroidismo Dislipidemia  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Hay una gama de&lt;/span&gt;&lt;span &gt; anormalidades endocrinas que acompañan la enfermedad renal crónica entre las cuales se cuentan la hiperprolactinemia en mujeres que genera disfunción sexual. En el hombre la disminución de los niveles de testosterona y de otras hormonas sexuales conlleva a disfución eréctil. Otras manifestaciones constituyen la pérdida de proteínas transportadores para múltiples hormonas, incluyendo tiroideas con la consecuencia alteración en el estado de la función tiroidea.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000046.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="47" xmlns="">
		<title></title>
		<content>¿Cómo hacer el …Y no morir en el Intento Diagnostico? </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;´De manera que el diagnóstico de ERC requiere de un enfoque integrativo&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000047.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="48" xmlns="">
		<title></title>
		<content> Busque claves de la ETIOLOGIA Diabetes HTA Litiasis Tóxinas Nefritis </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La primera páuta consiste en evidenciar&lt;/span&gt;&lt;span &gt; una causa probable de ERC&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000048.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="49" xmlns="">
		<title></title>
		<content> determine Azoados (Creatinina y Urea) Sedimento urinario (proteinuria) Calcio, Fósforo, Acido Urico Hemoglobina Electrolítos séricos pH y gases arteriales </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La determinación de un panel metabólico&lt;/span&gt;&lt;span &gt; y de hematología dejará en evidencia las diferentes anormalidades de laboratorio. De importancia: anemia, azotemia, hiperfosfatemia, hipocalcemia, hiperuricemia, hiponatremia, hiperkalemia, acidosis metabólica, protenuria, etc…&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000049.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="50" xmlns="">
		<title></title>
		<content> Obswr OBSERVE La morfología renal </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;La realización de Ecografía renal puede resultar de importancia debido aq&lt;/span&gt;&lt;span &gt; ue la disminución del tamaño de los riñones, especialmente cuando son menores de 9 cms en su diámetro longitudinal son indicativos de ERC y de pérdida de masa renal o de nefronas, en general. El aumento de la ecogenicidad cortical se refiere a la sustitución del tejido renal normal por tejido de fibrosis sin ningún tipo de funcionalismo renal. La ecografía también puede dar pistas sonbre la etiología dejando en evidecia, litiasis, riñones poliquísticos, hidronefrosis, calcinosis renal, etc…&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000050.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="51" xmlns="">
		<title></title>
		<content>  REGLA FINAL  </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Y para terminar quisiera compartir NUEVAMENTE&lt;/span&gt;&lt;span &gt; la Regla de Oro o Final en lo que se refiere a Enfermedad renal Crónica&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000051.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="52" xmlns="">
		<title></title>
		<content>Volumen urinario No es igual a filtración glomerular Recuerda…. </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Recuerde que el volumen urinario no es igual a Función renal. No haga la falsa presución de que si el paciente orina bien está&lt;/span&gt;&lt;span &gt; excento de presentar Insuficiencia Renal. Se acusioso a otros síntomas. Signos y anormalidades de laboratorio.&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000052.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="53" xmlns="">
		<title></title>
		<content> @cruzrincon http://cruzrincon.tumblr.com   </content>
		<related-content>&lt;TextFlow xmlns = "http://ns.adobe.com/textLayout/2008" fontFamily = "Verdana" fontSize = "9"&gt;&lt;p&gt;&lt;span &gt;Gracias por su atención&lt;/span&gt;&lt;span &gt;&lt;br/&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000053.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
